<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://jenkins.tei-c.org/job/TEIP5-dev/lastStableBuild/artifact/P5/release/xml/tei/odd/p5.nvdl" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/nvdl/ns/structure/1.0"?>
<div
    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xml:id="chap-docTypes"
    xml:lang="de">
    <head>Zu den erfassten Dokumenttypen</head>
    <div
        xml:id="DT-primary">
        <head>Primäre Objekte (volltexterfasst)</head>
        <p>Unter diese Kategorie fallen eine sowohl postalische Dokumente wie Briefe, Telegramme etc., als auch alle anderen Arten von Dokumente wie Rechnungen, Verträge, Urkunden etc., sowie zeitgenössische Besprechungen (bspw. Werkrezensionen, Konzertkritiken etc.).<note
                resp="DR">Sind Werke keine Primärdokumente? Unterscheiden wir hier in Datensätze mit Volltexten und Katalogsdaten oder primär und sekundär? wo gehören die »Schriften« hin?</note><note
                resp="IC">Wir sollten hier erst einmal nur von den Volltexterfassungen reden. Ich glaube, wir brauchen den Begriff Primärdokumente nicht, wir können gleich mit postalische Dokumente starten. Besprechungen erfassen wir ja nicht.</note></p>
        <div xml:id="DT-primary-struct-general">
            <head>Zur allgemeinen Struktur volltexterfasster Dokumente</head>
            <div
                xml:id="DT-primary-struct-text">
                <head>Grundstruktur des Textes</head>
                <p>Zur grundlegenden Struktur der <gi>text</gi> Elemente, bestehend aus <gi>div</gi> und <gi>p</gi> Elementen, ist anzumerken, dass <gi>div</gi> Elemente zur groben Gliederung verwendet werden, sofern das überhaupt nötig ist. Für gewöhnlich bestehen Briefe aus einem oder wenigen Abschnitten, die als <gi>div</gi> zu codieren wären. Die Verwendung des Elements <gi>p</gi>, welches zur Abtrennung von Absätzen Anwendung dient, orientiert sich streng an derjenigen Struktur, welche der zu edierende Textes vorgibt. Ausnahmen hiervon entstehen zwangsläufig bei Inhalten von komplexer Struktur und an denjenigen Stellen, an denen bedingt durch das Schema ein <gi>div</gi> oder <gi>p</gi> erforderlich ist; beispielsweise um ein Element wie <gi>address</gi> einzusetzten (<gi>address</gi> erfordert <gi>p</gi> als Wrapper).</p>
            </div>
            <div
                xml:id="DT-primary-struct-lst-tbl">
                <head>Listen und Tabellen</head>
                <p>Tabellen werden wie in TEI üblich als <gi>table</gi> kodiert; Listen mit dem Element <gi>list</gi>. Beides ohne besondere Anpassung. Wann für eine komplexere Auflistung eine Liste und wann eine Tabelle verwendet wird, hängt vom jeweiligen zubeschreibenden Objekt und dessen optischer Erscheinung ab. Grundsätzlich kann festgehalten werden, dass Aufzählungen als Listen codiert werden, sofern nicht eine streng schematische Liste mit mehreren wiederholenden Parametern (Tabelle mit Spalten) vorliegt. Der Fokus bei der Codierung liegt nicht auf der visuellen realisation. Ziel ist es eine Repräsentationsform zu finden, die dem Inhalt adäquat ist. Sofern diese beiden Aspekte stark divergieren, ist der entsprechende Fall in einer Anmerkung dokumentiert.</p>
            </div>
            <div
                xml:id="DT-primary-struct-lyric">
                <head>Lyrik im Text</head>
                <p>Die Darstellung von Lyrischen Passagen (eingefügte Verse oder Gedichte) erfolgt jeweils durch einen eigenen Abschnitt (<gi>p</gi>). Darin sind die Verse(<gi>l</gi>) und Strophen (<gi>lg</gi>) der Vorlage folgend strukturiert. Außnahmen sind in einer entsprechenden anmerkung dokumentiert.</p>
            </div>
        </div>
        <div xml:id="DT-postals-stamp">
            <head>Stempel/Briefmarken</head>
            <p>Siehe <ref target="https://tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/MS.html#mswat">TEI Guidelines</ref>.</p>
        </div>
        <div xml:id="DT-postals">
            <head>Postalische Dokumente</head>
            <p>In die Digitale Briefedition wurden sämtliche postalischen Dokumente aus den ausgewählten Korrespondenzen und einschließlich der Gegenkorrespondenzen aufgenommen. In der Korrespondenz von Hans Werner Henze kommen dabei Briefe (zum Teil mit Umschlag), Postkarten und Telegramme vor, die unterschiedliche Codierungsbesonderheiten aufweisen, weshalb diese getrennt behandelt werden.</p>
            <div
                xml:id="DT-postals-general">
                <head>Briefe (allgemein)</head>
                <p>Bei den Briefen sind zwei Formen zu unterscheiden: Die eher formellen, darunter vor allem die typoschriftlichen, enthalten (meist zu Beginn des Briefes) eine Adresse. Die eher privaten und oft handschriftlichen Briefe beginnen dagegen in der Regel direkt mit dem Datum und der Anrede. Hier ist die Adresse dann nur auf dem Umschlag notiert, der aber nicht in jedem Fall überliefert ist.<lb/> Die Grobstruktur eines Briefes besteht also ggf. aus der Adresse (<gi>address</gi>), die sich wiederum aus mehreren Adresszeilen (<gi>addrLine</gi>) zusammensetzt, <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                        source="A040C8D9">
                        <address>
                            <addrLine>Ill:mo maestro hans werner henze</addrLine>
                            <addrLine>la leprara</addrLine>
                            <addrLine>marino (roma)</addrLine>
                            <addrLine>italia <hi rend="underline">par avion</hi></addrLine>
                        </address>
                </egXML> einem zu Beginn stehenden <gi>opener</gi>, der z. B. aus einer Datumszeile (<gi>dateline</gi>) und oder einer oder mehrerer Anredezeilen bestehen kann.
                    Komplementär zur Eröffnung ist ggf. eine Abschlusssektion <gi>closer</gi> mit Grußfloskel (<gi>salute</gi>) ggf. mit Unterschrift vorhanden, die das am Ende des Briefes bildet. Dazwischen steht der eigentliche Brieftext.</p>
                <p>Die einzelnen Abschnitte des Briefes selbst werden als <gi>p</gi> (paragraph) gekennzeichnet. In der Regel bestehen die Briefe aus einer Einheit, die insgesamt durch das Element <gi>text</gi> strukturell veranktert ist. Der Wert des Attributs <att>type</att> klassifiziert die Art des Textes.<!-- DR: Umgang mit mehreren &lt;text&gt; Elementen, z.B. bei Umschlägen!-->
                    <!--Ggf. können unterschiedliche Elemente (z. B. unterschiedliche Schreibakte) zusätzlich mit einem <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>-->
                    
                    Durch ein Attribut <att>type</att> werden die jeweiligen divisions näher bestimmt: <!--DR: fliegt raus! einerseits als Adresse <tag>div type="address"</tag>, andererseits--> als mit <att>n</att> gezählte Schreibakte <tag>div type="writingSession" n="2"</tag>. Diese Teile bilden zusammen das eigentliche Textkorpus <gi>body</gi>, das insgesamt als <tag>text type="letter"</tag> gekennzeichnet ist.
                    <!-- DR: Weber-Spezifisch! <lb/>Gelegentlich tritt die Datumszeile auch erst innerhalb des <gi>closer</gi> Elements auf. Sie ist dann den Angaben im <gi>opener</gi> korrespondierend einzufügen.--> <lb/> Die Grußformel (und damit der <gi>closer</gi> eines Briefes) sollte nicht nach der räumlichen Anordnung auf dem Papier (also nach typographischen Gesichtspunkten), sondern nach inhaltlichen Kriterien (wirklicher Beschluss des Briefes) festgelegt werden: Sie beginnt also nicht mitten in einem Satz, sondern umfasst den ganzen Satz (oder mehrere Sätze) bzw. Absatz einschließlich der Unterschrift. Die graphische Anordnung ist hier sekundär, dennoch sollten Umbrüche hier durch die Verwendung von <gi>lb</gi> Elementen nachvollziehbar in der kodierung hinterlegt werden. Hinweise auf die abweichende horizontale Anordnung eines Textsegments (<gi>seg</gi>), z. B. am linken oder rechten Rand bzw. in der Mitte, können ebenfalls hinterlegt werden: <tag>seg rend="left"</tag>, <tag>seg rend="right"</tag> oder <tag>seg rend="center"</tag>; eine weitere Differenzierung der räumlichen Positionen wird nicht vorgenommen.</p>
                <p>Schließt die Grußformel direkt in der laufenden Zeile eines Textes an, lässt sich eine Absatzbildung des <gi>closer</gi> durch das Attribut <att>rend</att> (<tag>closer rend="inline"</tag>) verhindern.<lb/>Nachschriften am Ende des eigentlichen Briefes (also nach dem <gi>closer</gi> mit der Unterschriftsformel) können, wenn es sich um kürzere Zusätze handelt, innerhalb eines <gi>postscript</gi>-Elements erscheinen oder – falls eine längere bzw. stärker strukturierte Nachschrift vorliegt – in ein weiteres <tag>p</tag> Element eingeschlossen werden.
                    <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                        source="A040C8A0">
                        <text
                            type="Brief">
                            <body>
                                <div>
                                    <p>
                                        <address>[...]</address>
                                    </p>
                                    <opener>
                                        <dateline
                                            rend="right">
                                            <settlement>berlin</settlement>
                                            <date
                                                when="1968-09-05">5. 9. 68</date>
                                            <lb/>
                                        </dateline>
                                        <salute> lieber <persName
                                                key="A001000A">hans</persName>
                                        </salute>
                                    </opener>
                                    <p><!-- […] Brieftext […] --></p>
                                    <closer>
                                        <foreign
                                            xml:lang="es">¡abrazos y abrazos!</foreign><space
                                            unit="chars"
                                            quantity="10"/>
                                        <persName
                                            key="A0002EA0">mang</persName>.</closer>
                                    <postscript>
                                        <p>P.S. ist <persName>orsini</persName> nun definitiv aus dem spiel? hoffen wirs!<lb/> aber man müßte sich dessen versichern; mit ihm ist<lb/> die <rs
                                                type="work">oper</rs>
                                            <hi
                                                rend="underline">nicht zu machen</hi>
                                        </p>
                                    </postscript>
                                </div>
                            </body>
                        </text>
                    </egXML> </p>
            </div>
            <div
                xml:id="DT-postals-letterpaper">
                <head>Briefe (auf Briefpapier)</head>
                <p>In den überwiegenden Fällen sind die Briefe auf einem blanko Papier geschrieben, doch kommt es auch vor, dass Briefe auf eigenem Briefpapier mit aufgedrucktem Namen und/oder Adresse oder bspw. auf Hotel-Briefpapier geschrieben werden. In diesen Fällen müssen die vorgedruckten Elemente über das Element <gi>fw</gi> (formed work) erfasst werden.</p>
                <egXML
                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A040C9CB">
                    <div>
                        <fw><hi
                                rend="capital">La Leprara</hi><lb/> 00047 <hi
                                rend="capital">Marino</hi> (<hi
                                rend="capital">Roma</hi>)</fw>
                        <opener>
                            <dateline><date when="????-06-06">6 Juni</date></dateline>
                            <salute>
                                <foreign
                                    xml:lang="es">Querido</foreign>
                                <persName
                                    key="A0002EA0">Mang</persName>, </salute>
                        </opener>
                    </div>
                </egXML>
                <p>Nach demselben Prinzip ist mit vorgedruckten Fußzeilen zu verfahren, oder auch mit sich wiederholenden Elementen wie bspw. maschinenschriftlichen Paginierungen (<tag>fw</tag>HWH – 1 –<tag>/fw</tag>). Auf die Verwendung von gedrucktem Briefpapier wird sowohl in der <gi>physDesc</gi> (Quellenbeschreibung) als auch in der <gi>layoutDesc</gi> (Beschreibung des Layouts) verwiesen.</p>
            </div>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-postals-envelopes">
            <head>Umschläge</head>
            <p>Die Überlieferung des zum postalischen Dokument gehörigen Umschlags ist nicht häufig, aber in jedem Fall zu berücksichtigen. Gelegentlich kommt es vor, dass ausschließlich ein Umschlag überliefert ist. Der Umschlag wird als eigene Einheit mit <tag>text type="Umschlag"</tag><!-- DR: values übersetzen!!! --> ausgezeichnet, wobei die Adressseite als erste und die Absenderseite als zweite Seite angegeben wird.<!-- DR: Wir könnten das natürlich auch als <pb n="verso"/> angeben, zumindest bei Umschlägen. --></p>
            <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                source="A040C883">
                <text
                    type="Umschlag">
                    <body>
                        <div>
                            <p>
                                <address>
                                    <addrLine>Air Mail / Par Avion </addrLine>
                                    <addrLine>StempeL. Par Avion</addrLine>
                                    <addrLine>Herr Hans Werner Henze</addrLine>
                                    <addrLine>La Leprara</addrLine>
                                    <addrLine>Marino (Roma)</addrLine>
                                    <addrLine>Italia</addrLine>
                                </address></p>
                            <pb n="verso"/>
                            <p><!-- Rückseite -->
                                <address>
                                    <addrLine
                                        rend="center">H.M.E. c/o Casa de las Américas</addrLine>
                                    <addrLine
                                        rend="center">G y Tercera, Vedado</addrLine>
                                    <addrLine
                                        rend="center">La Habana</addrLine>
                                </address>
                                <!-- + Rundstempel:_ 00047 Marino (Roma) F. [und kleines Posthorn], darin: 3. 1. 69 -->
                            </p>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            </egXML>
            <p>Als zusätzliche Elemente finden sich auf Umschlägen oft vorgedruckte Texte und vor allem Briefmarken und Stempel – in den 1950er Jahren sowohl Ausgangs- als auch Eingangsstempel. Die vorgedruckten Elemente werden wie im Abschnitt zu den <ref target="#DT-postals-letterpaper">Briefpapieren</ref> beschrieben, in <gi>fw</gi> wiedergegeben. Mit der Kodierung dieser Aspekte befasst sich der Abschnitt zu <ref target="#DT-postals-stamp">Stempel und Briefmarken</ref>.</p>
            <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                source="A040C885">
                <text
                    type="Umschlag">
                    <body>
                        <div>
                            <p><fw><hi rend="spaced_out">Center for Advanced Studies</hi><lb/>
                                    <hi rend="capital">WESLYAN UNIVERSITY . MIDDLETOWN . CONNETICUT</hi> 06457</fw></p>
                            <p>companero hans werner henze<space unit="chars" quantity="3"/>la leprara<space unit="chars" quantity="3"/>marino (roma)<space unit="chars" quantity="3"/>italia</p>
                        </div>
                    </body>
                </text>
            </egXML>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-postals-postcards">
            <head>Karten/Postkarten</head>
            <p>Bei Karten sind verschiedene Typen zu unterscheiden. Sogenannte Briefkarten, also Faltkarten mit Motiv, werden in einem Umschlag verschickt und enthalten daher keine Adress- oder Absendernagaben; daher werden diese im Prinzip wie Briefe behandelt. Die Tatsache, dass es sich um eine Briefkarte handelt, wird in der <gi>physDesc</gi> beschrieben. Ggf. vorhandene Bildmotive werden mit <gi>figureDesc</gi> beschrieben.</p>
            <p>Als Karten im eigentlichen Sinne können die sog. Ansichtskarten gelten, die zum sofortigen postalscihen Versand gedacht sind...<!-- DR: ausformulieren! --> und die von der Post als Vordruck (inkl. Briefmarke) vertriebene Postkarte.</p>
            <p>Die von der Post vertriebene Karte (Postkarte, z.T. mit vorgedruckter Briefmarke), die direkt zum Versand vorgesehen ist, enthält zahlreiche vorgedruckte Angaben, die mit <gi>fw</gi> erfasst sind, (vgl. <ref target="#DT-postals-general">Adressen</ref>), die aufgedruckten Briefmarken eingeschlossen. Da der Absenderbereich bei solchen Postkarten nur die halbe linke Seite einnimmt, entsteht hier freier Platz, der häufig noch für den Briefschluss, andere Notizen oder auch Bilder genutzt wird. Absender und Adressfeld werden mit Angabe der vorgedruckten Informationen (<gi>fw</gi>) wiedergegeben. Der üblichen Leserichtung (links nach rechts) folgend, wird zuerst der Absender und dann der Empfänger wiedergegeben.
            </p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" source="A0428840">
                <div type="row">
                <div>
                    <p>
                        <address type="sender">
                            <addrLine><fw>Absender:<lb/> (Vor- und Zuname)</fw>Henze</addrLine>
                            <addrLine>17a</addrLine><!-- in einem vorgedruckten Kreis -->
                            <addrLine>Heidelberg</addrLine>
                            <fw
                                rend="center">Wohnort, auch Zustell- oder Leitpostamt</fw>
                            <addrLine>Rohrbacher Str. 40 V</addrLine>
                            <fw
                                rend="center">Straße, Hausnummer, Gebäudeteil, Stockwerk oder Postschließfachnummer;<lb/> bei Untermietern auch Name des Vermieters</fw>
                        </address>
                    </p>
                </div>
                    <div>
                        <p>
                            <address type="receiver">
                                <fw
                                    rend="left">Postkarte</fw>
                                <fw
                                    rend="right">Briefmarke</fw> <!-- rend="right inline" ??? -->
                                <stamp>Poststempel: Rundstempel: Heidelberg<lb/> 29.6.49<lb/> -17<lb/> an</stamp> <!-- position: auf der Briefmarke? -->
                                <addrLine>Dr. Walter Jockisch</addrLine>
                                <addrLine>EGERN am Tegernsee</addrLine>
                                <addrLine>Fürstenstrasse</addrLine>
                                <fw
                                    rend="center">Straße, Hausnummer, Gebäudeteil, Stockwerk oder Postschließfachnummer;<lb/> bei Untermietern auch Name des Vermieters</fw>
                            </address>
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </egXML>
            <p>Es folgt dann der Brieftext der Rückseite. Da dieser in der Regel nur die eine Seite umfasst, zeigt ein <gi>pb</gi> in diesem Fall an, dass der Text oder das Bild vorne unter dem Absenderfeld notiert ist. Im übrigen folgt die Codierung des Textes den Regeln für Briefe.</p>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-postals-telegram">
            <head>Telegramme</head>
            <p>Die Erfassung von Telegrammen in TEI befindet sich noch im Anfangsstadium. Bisher erfasste Telegramme wurden zumeist nur inhaltlich erfasst, ohne (größere) Rücksicht auf die Formular-Struktur dieses Mediums.</p>
            <p>Das Datenmodell zur Erfassung von Telegrammen ist derzeit in der Entwicklung. <!-- DR: viel mit div und fw arbeiten? --></p>
        </div>
        <!--<div
            xml:id="DT-reviews">
            <!-\- IC: nehmen wir Rezensionen auf? mir sind bislang keine begegnet, also bei uns mit unter Dokumente fassen?-\->
            <head>Rezeptionsdokumente (reviews)</head>
            <p>Aufführungsbesprechungen, Rezensionen etc., sowie Artikel der zeitgenössischen Presse, die sich auf Henzes Werke und sein Wirken beziehen.</p>
        </div>-->
        <div
            xml:id="DT-documents">
            <head>Schriftstücke</head>
            <!-- Noch nicht fertig formuliert - draft! -->
            <p>Weitere Dokumente, die im Zusammenhang mit der Korrespondenz überliefert sind, das sind in der Regel Beilagen zu Briefen wie Aufstellungen, Listen, Rechnungen etc. Sind die Dokumente eindeutig als Beilage eines Briefes nachzuweisen, erfolgt die Wiedergabe bei dem Brief, doch wird unter den Dokumenten auf sie verlinkt. Dokumente, die als Briefanlagen versendet wurden, sind im Briefkorpus codiert. <note
                    resp="DR">Zu Dokumenten: Wäre es sinnvoll die Briefbeilagen in die Dokumente auszulagern und zu verlinken?</note></p>
        </div>
    	<div
    		xml:id="DT-writings">
    		<head>Schriften (Henze)</head>
    		<p>Nicht alles was ein Autor/Komponist erschaffen hat ist auch als Werk zu klassifizieren. Um jedoch die schriftlichen, nicht musiklaischen Hinterlassenschaften von Hans Werner Henze von den übrigen erfassten Texten abzuheben, wird der Dokumenttyp Schriften verwendet. Im Falle von Texten mit literarischer Qualität sind diese als Werke erfasst. Sekundärliteratur, die nicht von Henze selbst stammt, ist unter den Bibliographika verzeichnet.</p>
    	</div>
    </div>
    <div
        xml:id="DT-secondary">
        <head>Sekundäre Objekte (Katalogdatensätze)</head>
        <p>Ergänzt werden die Datensätze zu den Primärdokumenten durch folgende katalogartig geführte Datensätze zu sekundären Dokumenten wie Bibliographika, Institutionen, Orte, Personen, <!--Quellen zu musikalischen/literarischen Werken-->, musikalischer und literarischer Werke. Die Datensätze, die musikalische Werke und ihre Quellen verzeichnen, sind im Gegensatz zu den restlichen Datensätzen mit dem MEI-Standard codiert.</p>
        <div
            xml:id="DT-secondary-general">
            <head>Verknüpfung mnit Normdaten</head>
            <p>Hier zu <gi>idno</gi> und GND.</p>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-persons">
            <head>Personen</head>
            <p>Personen-Datensätze enthalten innerhalb des Elements <gi>person</gi> die grundlegenden Angaben zur jeweiligen Person: Familienname <gi>surname</gi>, Vorname <gi>forename</gi> und ggf. Namenszusätze wie z. B. von <gi>nameLink</gi> sowie <gi>roleName</gi>. Dabei gibt es eine reguläre Ansetzungform <tag>persName type="reg"</tag>, es können aber auch Alternativnamen auftreten <tag>persName type="alt"</tag>, näher spezifiziert durch das Attribut <att>subtype</att>, welches Angaben zu Taufnamen und Namensänderungen durch Heirat usw. enthalten kann, z.B. <tag>persName type="alt"</tag> oder <tag>subtype="married"</tag>. Weitere Bestandteile von Personendokumenten sind Geburtsdaten: <egXML
                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A001000A">
                    <birth>
                        <date
                            when="1926-07-01"/>
                        <settlement
                            key="A13014E4">Gütersloh</settlement>
                    </birth>
                </egXML> und Sterbedaten <egXML
                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A001028C">
                    <death>
                        <date
                            when="2012-10-27"/>
                        <settlement>Dresden</settlement>
                    </death>
                </egXML> sowie Angaben zum Geschlecht <gi>sex</gi>, zu Beruf <gi>occupation</gi> und Wohnorten <gi>residence</gi>. Weitere zusätzliche erwähnenswerte Aspekte zur entsprechenen Person werden in einem <tag>note type="bioSummary"</tag> mittels Element <gi>list</gi> und <gi>item</gi> gesammelt.</p>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-characters">
            <head>Rollen</head>
            <p>[Dieser Datentyp wird derzeit noch diskutiert.]</p>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-places">
            <head>Orte</head>
            <p>Referenzdatensätze zu Orten werden stets einzeln erfasst. Es ist hierbei nicht von Belang ob es sich um ein Land, eine Stadt, eine Adresse oder ein Gebirge handelt, jeder identifizierbare Ort wird durch einen eigenen Datensatz repräsentiert. Die Normdaten-Verknüpfung wird mit der Datenbank von <ref
                    target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref> mittels Angabe der GeoNames-ID hergestellt. GeoNames stellt eine äußerst umfangreiche Datensammlung bereit, die neben Städten auch Orte, wie Schlösser, Burgen, u.a. enthält; zudem sind die Datensätze miteinander verknüpft und hierarchisch organisiert (bspw. Kontinent, Land, Region, Stadt).</p>
            <p>Das Datenmodell für Orte ist von einfacher Struktur.</p>
            <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                source="A13025E2">
                <place
                    xml:id="A13025E2"
                    status="proposed"
                    source="HWH">
                    <idno
                        type="geonames">5128581</idno>
                    <placeName
                        type="reg">New York</placeName>
                    <placeName
                        type="alt">New York City</placeName>
                </place>
            </egXML>
            <p>Für den Fall, dass ein Ort nicht in der <ref
                    target="https://www.geonames.org/">GeoNames</ref>-Datenbank verfügbar ist, werden die Koordinaten ermittelt und im Datensatz nach folgendem Schema hinterlegt.</p>
            <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                source="A130109C">
                <place
                    xml:id="A130109C"
                    status="candidate"
                    source="HWH">
                    <placeName
                        type="reg">Falkenmühle</placeName>
                    <location>
                        <geo>49.0957712 7.8051705</geo>
                    </location>
                </place>
            </egXML>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-orgs">
            <head>Organisationen/Institutionen</head>
            <p>Bei Referenzsdatensätzen zu Organisationen werden derzeit nur Name und Ort erfasst.<note
                    resp="DR"
                    place="bottom">Orgs befinden sich noch im Aufbau.</note></p>
            <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                source="A0800626">
                <org
                    xml:id="A0800626"
                    status="candidate"
                    source="HWH">
                    <idno
                        type="gnd">2028455-X</idno>
                    <orgName
                        type="reg">Bonn. Kulturamt</orgName>
                    <orgName
                        type="alt">Kulturamt der Stadt Bonn</orgName>
                    <settlement
                        key="A13007FD">Bonn</settlement>
                </org>
            </egXML>
            <p>Zum Umgang mit Abteilungen, Projektgruppen und organisationshierarchischen Untersektionen: Im Falle, dass </p>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-biblio">
            <head>Literatur</head>
            <p>Die Datensätze der Sammlung Bibliographika enthalten ein <gi>biblStruct</gi>-Element, mit dessen Hilfe Informationen zum Autor <gi>author</gi> unter möglicher Hinzufügung eines <att>key</att> und Titel <gi>title</gi> hinterlegt werden können. Mittels <gi>analytic</gi> werden unselbstständige Publikationen erfasst. Das Element <gi>monogr</gi> verzeichnet eigenständige Publikationen oder dokumentiert Angaben zum Veröffentlichungsort unselbstständiger Publikationen mittels der Elemente <gi>imprint</gi>, <gi>biblScope</gi>, <gi>date</gi>, <gi>pubPlace</gi> etc. <egXML
                    xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                    source="A110005B">
                    <biblStruct
                        xml:id="A110005B"
                        status="candidate"
                        type="article">
                        <analytic>
                            <title
                                level="a">Henze Bibliothek in Detmold</title>
                            <author>wsp</author>
                            <ref
                                target="https://www.westfalenspiegel.de/hans-werner-henze-bibliothek-detmold/">Original</ref>
                        </analytic>
                        <monogr>
                            <title>Westfalenspiegel</title>
                            <imprint>
                                <date
                                    when="2021-12-13"/>
                            </imprint>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </egXML>
            </p>
        </div>
        <div
            xml:id="DT-works">
            <head>Werke</head>
            <p>Dieser Datentyp ist äußerst komplex, da musikalische wie auch literarische Werke erfasst werden. Für die musikalischen Werke findet die Music Encoding Initiative (MEI) anwendung; für literarische Werke die Text Encoding Initiative (TEI). Aus diesem Grund werden die beiden Untergruppen dieses Dokumententyps im Folgenden separat besprochen.</p>
            <p>UNTERSCHEIDUNG: Henze-Werke, die ausführlicher und fremde Werke, die rudimentär beschrieben werden.</p>
            <div
                xml:id="DT-works-musical">
                <head>Musikalische Werke</head>
                <p/>
            </div>
            <div
                xml:id="DT-works-literary">
                <head>Literarische Werke</head>
                <p>Die literarischen Werke, hierbei ist es unerheblich von wem das Werk stammt, werden als TEI-Dokumente erfasst. Auch wenn hierfür zunächst nur der <gi>teiHeader</gi>, also die Metadaten relevant sind, so besteht die Möglichkeit später den Inhalte des verzeichneten Werkes hinzuzufügen.</p>
                <p>Verzeichnet werden die Werke mittels eines <gi>biblStruct</gi> Elements aufgrund der restriktiven Verwendung.<!-- was heißt das? -->
                    <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                        source="A0201319">
                        <biblStruct
                            type="book">
                            <monogr>
                                <title>Les amitiés particulières</title>
                                <title
                                    xml:lang="de">Heimliche Freundschaften</title>
                                <author
                                    key="A0010785">Peyrefitte, Roger</author>
                                <imprint>
                                    <date
                                        when="1944">1944</date>
                                    <pubPlace/>
                                    <publisher/>
                                </imprint>
                            </monogr>
                        </biblStruct>
                    </egXML> Im vorangegangenen Beispiel wurde zusätzlich ein übersetzter Titel angegeben. Im Rahmen des Projektes Henze-Digital wird <att>xml:lang</att> hier nicht verwendet, um die Sprache, in welcher der Titel angegeben wird, im allgemeinen zu definieren. Der erste Titel ist stets als originär zu betrachten und lediglich die u. U. folgenden Titel bedürfen das <att>xml:lang</att> Attribut, um anzugeben in welche Sprache der originäre Titel übersetzt wurde.</p>
                <p>Die Sprache(n), in der/denen das Werk selbst verfasst ist, werden über die <gi>langUsage</gi> angegeben.<!-- IC: Ist diese Trennung der Angabe der Sprache für Titel und für den Text des Werkes wichtig? -->
                    <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                        source="A0201319">
                        <langUsage>
                            <language
                                ident="fr"/>
                        </langUsage>
                    </egXML>
                </p>
            </div>
        </div>
        <!--<div xml:id="DT-sources">
            <head>Quellen</head>
        </div>-->
    </div>
    <div
        xml:id="DT-ids">
        <head>ID-Systematik</head>
        <p>Im Projekt Henze-Digital sind die IDs nach einheitlichen Patterns organisisert. Jede ID beginnt mit einem Präfix, welches aus einem führenden 'A' und zwei Ziffern besteht. Darauf folgt eine vierstellige hexadezimale Zahl, bevor die ID mit einer ebenfalls hexadezimalen Ziffer abschließt. Buchstaben in den IDs von Henze-Digital werden grundsätzlich großgeschrieben. Diese Sturktur kann als regulärer Ausdruck dargestellt werden: A\d{2}[0-9A-F]{5}</p>
        <table>
            <head>Präfixe der Dokumenttypen</head>
            <row>
                <cell>A00</cell>
                <cell>Personen</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A01</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A02</cell>
                <cell>Werke (musikalisch, literarisch, autoreigen sowie -fremd)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A03</cell>
                <cell>Schriften (Henzes)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A04</cell>
                <cell>Postalische Dokumente (Briefe, Telegramme etc.)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A05</cell>
                <cell>News (Aktuelle Nachrichten aus dem Projekt)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A06</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Tagebücher)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A07</cell>
                <cell>Varia (Impressum, Projektbeschreibung et al.)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A08</cell>
                <cell>Organisationen</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A09</cell>
                <cell>Themenkommentare</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A10</cell>
                <cell>Dokumente</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A11</cell>
                <cell>Bibliographika aus dem Projektkontext</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A12</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: Addenda)</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A13</cell>
                <cell>Orte</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A14–A21</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>A22</cell>
                <cell>derzeit nicht belegt (WeGA: [musikal.] Quellen)</cell>
            </row>
        </table>
        <p>Die Präfixe wurden analog zur Weber-Gesamtausgabe gewählt, um größtmögliche Kompatibilität zur WeGA-WebApp herzustellen. Daher kommt es zu Lücken in der Zählung, die aus unbelegten Präfixen resultieren.</p>
        <p>Zur Berechnung der Prüfziffern siehe die constraint-Definition <tag>constraintSpec ident="idCheckDigit"</tag>, GitHub-Repository zum <ref target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD">ODD</ref>, <ref target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD/src/Specs/common-specs.odd.xml">common-specs.odd.xml</ref>, die Zeilen 928–976 (hash: <ref
            target="https://github.com/Henze-Digital/HWH-ODD/blob/9cde2a7628bc4d8bd8064b6f1d15e063042e6b00/src/Specs/common-specs.odd.xml#L928">9cde2a7628</ref>).</p>
    </div>
    <div
        xml:id="DT-revisions">
        <head>Revisionen</head>
        <p>In der <gi>revisionDesc</gi> werden alle Veränderungen an der Datei in einer summarischen Beschreibung festgehalten (dies dient u.&#xA0;a. dazu, die Versionierung der Überarbeitungsstadien inhaltlich besser zuordnen zu können).</p>
    </div>
    <div
        xml:id="DT-status">
        <head>Datenzustand</head>
        <p> Mit dem Attribut <att>status</att>, welches immer im root-Element des jeweiligen Datensatzes zu finden ist, wird der Bearbeitungsstand des Dokuments innerhalb der Veröffentlichungen von Henze-Digital festgehalten. Hierfür sind derzeit drei Stufen vergeben:</p>
        <table>
            <row>
                <cell>proposed</cell>
                <cell>Dieser Status gibt an, dass ein Datensatz für eine Veröffentlichung vorgesehen ist, derzeit aber noch in einer unkorrigierten Entwurfsfassung vorliegt. In der Darstellung werden solche Datensätze als <q>in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>candidate</cell>
                <cell>Dieser Status gibt an, dass der Datensatz überarbeitet (d.&#xA0;h. angereichert und korrekturgelesen) wurde, jedoch noch nicht entgültig bearbeitet worden ist. Der Datensatz sollte bereits zitierfähig sein. Ist diese Stufe erreicht, wird der Datensatz mit <q>Kommentar in Bearbeitung</q> gekennzeichnet.</cell>
            </row>
            <row>
                <cell>approved</cell>
                <cell>Für die Veröffentlichung freigeschaltete Datensätze erhalten diesen Status, d.&#xA0;h. dass sie korrekturgelesen, ausgezeichnet und mit den augenblicklich möglichen Anmerkungen versehen sind. Veränderungen der Datei beziehen sich dann in der Regel nur noch auf die Kommentare. Solche Datensätze erhalten den Vermerk <q>bearbeitet</q>.</cell>
            </row>
        </table>
    </div>
    <div
        xml:id="DT-duplicates">
        <head>Behandlung von Dubletten</head>
        <p>Im Fall der fehlerhaften Verdopplung von Datensätzen werden diese, sofern sie bereits veröffentlicht sind, nicht gelöscht; stattdessen wird eine Referenz gesetzt, die eine Weiterleitung zum korrekten Datensatz ermöglicht. Realisiert wird diese Referenz durch das Element <gi>ref</gi> und dem dort verfügbaren Attribut <att>target</att> dessen Attributwert die ID der entsprechenden Zieldatei enthält. Zusätzlich wird mit @type="duplicate" dokumentiert, dass es sich beim vorliegenden Datensatz um eine Dublette handelt. Bsp. für eine Dublette bei Personendokumenten: <egXML
                xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"
                source="A00ID">
                <person
                    xml:id="A00ID"
                    source="HWH"
                    status="approved">
                    <ref
                        type="duplicate"
                        target="A00ID"/>
                </person>
            </egXML>
        </p>
    </div>
</div>
